\input{preamble}

\begin{document}
    %\includecourse

    \begin{exo}
        Soit un espace probabilisable $( U, \mathcal{T} )$ 

        Exprimer en fonction de $A,B,C \in \mathcal{T}$ les évènements suivants.

        \begin{itemize}
            \item Aucun des évènements n'est réalisé.
            \begin{align*}
                \underbrace{( \overline{A}\cap \overline{B} )\cap
                \overline{C}}_{\text{$\cap $ associative}} = \underbrace{\overline{A\cup
                B}}_{\text{Morgan}} \cap \overline{C} = \underbrace{\overline{A\cup B\cup
                C}}_{\text{$\cup $ associative}}
            \end{align*}
            \item Au moins deux des évènements $A,B,C$ est réalisé.
            \begin{align*}
                \underbrace{( A\cap B )\cup ( B\cap C )\cup ( C\cap A )}_{\text{$\cup $ 
                associative}}
            \end{align*}
            \item Au plus deux des éléments $A,B,C$ est réalisé.
            \begin{align*}
                \overline{A\cap B\cap C}    
            \end{align*}
        \end{itemize}
    \end{exo}
    \begin{exo}
        Soit $U$ un ensemble à $n$ éléments.

        \begin{itemize}
            \item $card( \mathcal{P}( U ) ) = 2^n$ 

            \item Pour $n \in \intervalleEntier{1}{4}$, déterminer la tribu engendrée par
            1 singleton.

            \begin{tabular}{|c|l|l|}
                $Card( U )=n$ & $U$ & $ \mathcal{T}= \sigma  (\set{ a } )$ \\
                1 & $\set{ a } $ & $\set{ \set{ a }, \emptyset  } $ \\
                2 & $\set{ a,b } $ & $\set{ \set{ a } ,\set{ b } ,U,\emptyset } $ \\
                3 & $\set{ a,b,c } $ & $\set{ \set{ a } ,\set{ b,c } ,U,\emptyset } $ \\
                4 & $\set{ a,b,c,d } $ & $\set{ \set{ a } ,\set{ b,c,d } ,U,\emptyset } $ \\
            \end{tabular}

            Version générale : Soit $a \in U$.
            \begin{align*}
                \set{ \set{ a } , U \setminus \set{ a } , U, \emptyset } 
            \end{align*}

            \item Pour $n \in \intervalleEntier{2}{4}$, déterminer la tribu engendrée par
            2 singletons.

            \begin{tabular}{|c|l|l|}
                $Card( U )=n$ & $U$ & $ \mathcal{T}= \sigma  (\set{ a },\set{ b }  )$ \\
                1 & $\set{ a } $ & Rien \\
                2 & $\set{ a,b } $ & $\set{ \set{ a } ,\set{ b } ,U,\emptyset } $ \\
                3 & $\set{ a,b,c } $ & $\set{ \set{ a } ,\set{ b },\set{ c } ,\set{ a,b }
                ,\set{ a,c } ,\set{ b,c } ,U,\emptyset } $ \\
                4 & $\set{ a,b,c,d } $ & $\set{ \set{ a } ,\set{ b }, \set{ c,d } , \set{
                a,b}, \overline{\set{ b } }, \overline{\set{ a } } ,U,\emptyset } $ \\
            \end{tabular}
        \end{itemize}
    \end{exo}

    \begin{demo}
        Soit $( U, \mathcal{T},p )$ un espace probabilisé.

        \begin{enumerate}
            \item Soit $A \in \mathcal{T}$. Montrons : $p( \overline{A} )=1-p( A )$ 

            $ \overline{A} \in \mathcal{T}$ et $A \sqcup \overline{A} = U$.

            Donc : $p( A \sqcup \overline{A} ) = p( U )$ 

            $p$ est une probabilité donc $p$ est totale. Donc : $p( A \sqcup \overline{A}
            ) = 1$ 

            $p$ est une probabilité donc 

            \TODO

            \item Montrons que $p$ est croissante.

            Soient $A,B \in \mathcal{T}$ tels que $A \subset B$.

            Donc : $B = ( B \setminus A ) \sqcup A$ car $A \subset B$ 

            Par additivité de $p$ : $p( B ) = \underbrace{p( B \setminus A )}_{\ge 0} + p(
            A)$ 

            Par positivité de $p : p( B )\ge p( A )$

            Conclusion : si $A \subset B$ alors $p( A ) \le p( B )$
        \end{enumerate}
    \end{demo}

    \begin{demo}
        Soit $( U, \mathcal{T}, p )$ un espace probabilisé.

        Soit $A \in \mathcal{T}$ tel que $p( A )\neq 0$.

        Montrer que $p_A$ est une probabilité sur $( U, \mathcal{T} )$

         \begin{itemize}
             \item $p_A$ est positive
            
            Soit $E \in \mathcal{T}$. $p$ est positive donc $p_A( E )= \frac{p( E\cap A
            )}{p( A )}\ge 0$ 

            \item $p_A$ est totale

            $A \subset U$ donc $U\cap A=A$. Donc $p_A( U )=$ 

            \TODO
            
            \item $p_A$ est additive

            Soient $E, F \in  \mathcal{T}  \mid F \cap E = \emptyset$. Montrons : $p_A(
            F\cup E )=p_A( F )+p_A( E )$
             \begin{align*}
                 ( F\cup E )\cap A &= ( F\cap A )\cup ( E\cap A ) \\
                 ( F\cap A )\cap ( E\cap A ) &= ( F\cap E )\cap A \\
                                             &= \emptyset\cap A=\emptyset\\
                p_A( F\cup E ) &= \frac{p( ( F \cup E )\cap A )}{p( A )} \\
                &= \frac{p( ( F\cap A )\sqcup ( E\cap A ) )}{p( A )} \\
                &= \frac{p( F\cap A )+p( E\cap A )}{p( A )} \\
                &= p_A( F )+p_A( E ) \\
             \end{align*}
         \end{itemize}
    \end{demo}

    \begin{expl}
        \textbf{Exemple page 31}

        \begin{itemize}
            \item Tribu : Soient les évènements : 
            \begin{itemize}
                \item $A = \set{ ( 1, u_n ), u_n \in \intervalleEntier{1}{6}^n } $ : le dé
                est truqué
                \item $G=\set{ ( d, \underbrace{( 6\ldots 6 )}_{n \text{ fois}} ), d \in
                    \set{ 0,1 }  } $ le dé gagné $n$ fois de suite
            \end{itemize}
             \begin{align*}
                 \mathcal{T} &= <A,G> \\
                             &= \set{ \emptyset, A\cap \overline{G}, A\cap
                             G,\overline{A}\cap \overline{G}, \overline{A}\cap G, A, A
                         \Delta G, \overline{G}, G, \overline{A} \Delta \overline{G},
                     \overline{A}, A\cup G, A\cup \overline{G}, \overline{A}\cup
                 \overline{G}, \overline{A}\cup G, U  } 
            \end{align*}
            \item Probabilité

            $p( A )=\frac{1}{4} ; p_A( G )=\frac{1}{10^n} ; p_{\overline{A}}( G ) =
            \frac{1}{6^n}$ 
            \begin{align*}
                p( A\cap G ) &= \frac{p( A )}{10^n} = \frac{1}{4\times 10^n} \\
                p( A\cap \overline{G} ) &= p( A )-p( A\cap G ) = \frac{1}{4}\left(
                1-\frac{1}{10^n} \right) \\
                p( \overline{A}\cap G )&= \frac{p( \overline{A} )}{6^n} = \frac{3}{4\times
                6^n} \\
                p( \overline{A}\cap \overline{G} ) &= p( \overline{A} )-p(
                \overline{A}\cap G ) = \frac{3}{4} \left( 1-\frac{1}{6^n} \right)
            \end{align*}
            Les probabilités des 12 autres évènements se déduisent par additivité de $p$.

            \item Calculer $p_n = p_G( A )$. Évènement : $A$ sachant $G$ 

            Vérifions que la probabilité conditionnelle sachant $G$ est définie
            \begin{align*}
                p( G ) &= p( G\cap U ) \\
                &= p( G\cap ( A\sqcup \overline{A} ) ) \\
                &= p( G \cap A )+p( G\cap \overline{A} ) \\
                &= p( A )p_A( G ) + p( \overline{A} )p_{\overline{A}}( G ) \\
                &= \frac{1}{4} \times \frac{1}{10^n}+\frac{3}{4}\times \frac{1}{6^n} \\
            \end{align*}
            \begin{align*}
                p_n &= p_G( A ) \\
                &= \frac{p( G\cap A )}{p( G )} \\
                &= \frac{\frac{1}{4} \times \frac{1}{10^n}}{\frac{1}{4}\times
                \frac{1}{10^n}\times+\frac{3}{4}\times \frac{1}{6^n}} \\
                &= \frac{1}{1+3\times ( \frac{10}{6} )^n} \\
                &= \frac{1}{1+3\times \left( \frac{5}{3} \right)^n} \\
            \end{align*}
            D'où $\lim_{n \to +\infty} p_n = 0$

            \item Conclusion :

            Si on gagne alors il est quasi-impossible d'avoir tiré un dé truqué.

            Si on gagne alors il est quasi-certain d'avoir tiré un dé équilibré.
        \end{itemize}
    \end{expl}

\end{document}
